# 瑞士法郎

瑞士法郎（Swiss Frank）是瑞士及邻国列支敦士登的法定货币，缩写为CHF. 尽管很大一部分面积处在法国境内，瑞士法郎依然是CERN 的Meyrin 园区主要货币，虽然可以使用欧元，但通常按照1：1的汇率进行换算。Prevessin 园区虽然也可以使用瑞士法郎，但通常会依照1.2的汇率进行换算。

## 纸币及硬币

与人民币不同，瑞士法郎不存在同一面额同时有纸币和硬币流通的情况。瑞郎纸币自10 CHF起，依次有10 CHF，20 CHF，50 CHF， 100 CHF，200 CHF以及目前世界上还在发行的面额最高的1000 CHF。在国内的银行可能不太容易换到小额瑞郎。

瑞士的硬币使用率很高，最大币值的5 CHF硬币已经足以购买许多单件商品。币值从5分起，依次有5分，10分，20分，50分，1 CHF，2 CHF，5 CHF。许多自动售货机不支持投入5 分硬币，通常需要人工结账时使用。如果硬币积攒太多，也可以去银行存入自己账户里。

## 无纸化支付

瑞士是现金使用比例相当大的国家，许多人出于各种原因依然倾向于使用现金，甚至用现金购买贵重物品如汽车、不动产等。统计表示日内瓦相比德语区无纸支付比例更高。

目前绝大多数商家接受刷卡。最新的IC 卡（如V Pay）都支持安全性及便利程度都较高的非接触支付，小额可以免密码。

手机支付方面，各大银行信用卡对Apple Pay 的支持率不高，许多银行卡不能和手机绑定，无法享受刷手机的便利。

瑞士也存在Twint 这种类支付宝手机支付软件，该公司和许多银行合作，和账户绑定后可以用手机付款。使用起来类似于支付宝、微信支付，不过与国内支付应用不同的是，需要根据自己开户银行下载对应的app. 不过这一支付形式普及度有限，使用前需询问商户是否支持。

